<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>De Ecclesiastica Hierarchia, Caput quintum</title>
        <author ref="#Dionysius">Pseudo-Dionysius</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name>Marco Toste</name>
          <resp when="2006">Digital text preparation </resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>João Rebalde</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <date when="2016-07-07">July 07, 2016</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://petrushispanus.eu/project1">Project Petrus Hispanus Works</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2016-07-07">July 07, 2016</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl xml:id="Alonso1957">Printed edition: Pedro Hispano, Exposição sobre os livros do
            Beato Dionísio Areopagita, ed. Manuel Alonso Alonso, Lisboa 1957</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2016-07-07" status="draft" n="0.0.0-dev">
          <p>File Started for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"> </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pheh-c5">
        <head xml:id="pheh-c5-Hd1e101">De Ecclesiastica Hierarchia, Caput quintum</head>
        <p xml:id="pheh-c5-d1e129">
          Hec quidem est divinissima unguenti perfectionis operatio. Tempus autem sit post divinas
          sanctas operationes exponere et sacerdotales ordines et participationes et virtutes
          ipsorum et operationes et perfectiones et sub ipsis trinitatem subiectorum ordinum ut
          demonstretur nostre Ierarchie ornatus, inordinatum quidem et inornatum et confusum munde
          distinguens et expellens, ornatum autem et ordinatum et stabile ostendens in sanctorum
          ordinum secundum ipsam proportionibus. Et universe quidem Ierarchie trinam divisionem in
          Ierarchiis laudatis a nobis, bene, ut arbitror, exposuimus dicentes sicut secundum nos
          traditio habet omne ierarchicum negotium dividi in sanctissimas perfectiones et divinos
          ipsarum doctos et magistros et eos qui ab ipsis sancte perficiuntur.
        </p>
        <p xml:id="pheh-c5-d1e132">
          Igitur sanctissima quidem celestium substantiarum Ierarchia perfectionem quidem habet
          secundum propriam Dei et divinorum inmaterialissimum intellectum et deiformis integrum et,
          sicut est possibile, ad Dei inmitationem habitum. Illuminatores autem et ad sanctam
          perfectionem duces circa Deum primas substantias. Ipse enim ad subiectos ordines sanctos,
          ut bone et proportionaliter deferunt semper deificas cogitationes donatas ipsis apud se
          perfecta et sapientes faciente divinas mentes thearchia. Primis autem substantiis subiecti
          ornatus et sicut per illas sursumacti, ad deificam thearchie illuminationem, qui
          perficiuntur ordines sunt et vere nominantur. Post illam autem celestem et supermundanam
          Ierarchiam ad ea que sunt secundum nos beneficio thearchia sanctissima ipsius dona
          proferens, puris existentibus secundum eloquium dedit iuxta legem ierarchicam obscuris
          verorum ymaginibus et remotissimis archetyporum ymaginationibus et difficilibus ad
          contemplandum enigmatibus et figuris, non bene discretam habentibus coopertam in ipsis
          contemplationem proportionali lumine sicut infirmis oculis sine lesione
          supersplendens.
        </p>
        <p xml:id="pheh-c5-d1e135">
          Huic autem secundum legem Ierarchie perfectio quidem est ad spiritualem Dei cultum
          sursumactio. Manuductores autem ad istam, illi qui sanctum illud tabernaculum sancte docti
          a Moyse primo secundum legem Ierarchiarum magistro et duce. Ad quod sanctum tabernaculum
          introductive sancte scribens secundum legem ierarchicam ymaginem figure monstrate ipsi in
          Syna monte vocabat cuncta secundum legem sanctificata. Qui autem perficiebantur erant hii
          qui a legalibus signis proportionaliter ad perfectiorem doctrinam sursumagebantur.
          Perfectiorem autem doctrinam theologia nostram dicit ierarchiam adinpletionem ipsam illius
          vocans et sanctum finem. Est autem et celestis et legalis conmunicative medietati sumpta.
          Huic quidem conmunicans in intelligibilibus contemplationibus. Illi autem quoniam et
          sensibiliter signis variatur et per ipsa sancte ad divinum sursumagitur. Trinum autem
          ierarchice divisionis similiter habet in sanctissimas perfectionum sanctificationes divisa
          et deiformes sanctorum ministros et eas qui ab ipsis proportionaliter ad sancta sunt
          adducti. Unaqueque autem trium divisionum nostre Ierarchie secundum consequentiam legalis
          et divinioris nostra Ierarchia prima et media et ultima ordinantur virtute et proportionem
          sanctis convenientem providens et universorum, bene ornatam et secundum ordinem
          convenientem et coniunctivam communionem.
        </p>
        <p xml:id="pheh-c5-d1e138">
          Igitur sanctissima quidem perfectionum sanctificatio, primam quidem habet deiformem
          virtutem, sanctam inperfectorum mundationem; mediam autem mundatorum illuminativam
          doctrinam, uitimam autem et priorum conpletivam doctorum in scientia propriarum
          doctrinarum perfectionem. Sanctificantium autem ornatus in virtute prima per perfectiones
          mundat inperfectos. In media autem illuminat mundatos. In ultima autem et summa
          sanctificantium virtutum perficit eos qui divino lumini conmunicaverunt in scientificis
          perfectionibus illuminationum quas contemplati sunt. Eorum autem qui perficiuntur, virtus
          propria vel prima quidem est que est mundativa. Media autem post mundationem que est
          illuminativa, et quorundam sanctorum contemplativa. Ultima autem et divinior aliis que
          illuminata perfectiva scienda sanctarum illuminationum, quarum effecta est contemplatrix.
        </p>
        <p xml:id="pheh-c5-d1e142">
          Igitur sancte quidem perfectionum sanctificationis triplex virtus est laudata. Sancte
          quidem Dei generationis ex eloquiis demonstrata mundatione et illuminativa lucis
          apparitione; congregationis autem et unguenti perfectione divinorum operum cognitione et
          scientia, per que sancte ad thearchiam vivifica deductio et beatissima conmunio
          perficiuntur. Nunc autem sacerdotalem ornatum consequenter narrare convenit in mundativam
          et illuminativam et perfectivam bonam ordinationem divisum. Lex quidem est thearchie
          sanctissima per prima sancta ad divinissimum ipsius sursumagi splendorem. Nunquid et
          sensibiles substantias elementorum videmus ad magis ipsis cognata primum euntes et per
          illa ad aliam propriam transferentes operationem? Convenienter igitur omnis invisibilis et
          visibilis boni ornatus principium et collocatio ad deiformiores primos dat deificos radios
          ire et per illos sicut deiformiores mentes ad participationem luminis et traditionem
          proprie habentes, subiectis iuxta proportionem ipsorum illucet et superapparet.
        </p>
        <p xml:id="pheh-c5-d1e145">
          Istorum igitur Deum primo inspicientium, est secundis copiose in conmensuratione ipsorum
          demonstrare, ab ipsis sancte inspectas divinas visiones et docere ierarchica eorum qui cum
          scientia perfectiva divina universe Ierarchie que est secundum ipsos, bene sunt docti et
          perfectivam docendi virtutem preacceperunt. Et tradere secundum dignitatem sancta, est
          eorum qui scienter et integre participaverunt sacerdotali perfectione. Igitur divinus
          Ierarcharum ordo, primus est quidem Deum inspicientium. Summus autem rursus et ultimus,
          idem. Etenim in ipso terminatur et adimpletur omnis nostre Ierarchie ornatus. Sicut enim
          universam Ierarchiam videmus in Ihesu terminatam, ita unamquamque in proprio divino
          Ierarcha. Ierarchici autem ordinis virtus in omnibus capit sanctis totalitatibus et per
          omnes sanctos ordines operatur proprie Ierarchie misteria. Excellenter autem ipsi preter
          reliquos ordines ad propriam operationem divina lex attribuit diviniores sanctificationes.
          Iste autem sunt perfective thearchice virtutis ymagines perficientes omnia divinissima
          signa et omnes sanctos ornatus. Si enim et a sacerdotibus perficiuntur quedam venerandorum
          signorum, sed nequaquam sanctam Dei generationem sacerdos operabitur sine divinissimo
          unguento. Neque divine conmunionis perficiet misteria nisi divinissimo altari
          conmunicativis prepositis signis. Sed neque ipse sacerdos erit nisi a ierarchicis
          perfectionibus ad hoc sortem fuerit consequtus. Unde divina legislatio sacerdotalium
          ordinum sanctificationem et divini unguenti perfectionem et sancti altaris perfectionis
          operationem divinorum ierarcharum perfectivis virtutibus singulariter segregavit.
        </p>
        <p xml:id="pheh-c5-d1e148">
          Est igitur ierarchicus ordo perfectiva virtute adimpletus, perfectiva sacerdotii
          excellenter perficiens, et scientias sanctorum manifeste docens et edocens proportionales
          ipsorum et sanctos habitus et virtutes. Sacerdotum autem illuminativus ordo ad sanctas
          perfectionum inspectiones manuducit eos qui perficiuntur a divinis Ierarchis, et cum ipsis
          sancte agens proprias sanctas operationes, in quibus quidem ipse operatur divinas
          operationes, monstrans per sanctissima signa, et conteemplativos procedentes faciens, et
          sanctarum perfectionum conmunicatores, ad Ierarcham autem mittens desiderantes scientiam
          sanctificationum quas sunt contemplati. Ministrorum autem ordo qui est mundativus, et
          dissimilium separativus, ante accessum ad sanctificationem sacerdotum, mundat accedentes,
          mundos ipsos faciens a contrariis, et ad sanctificativam inspectionem et conmunionem
          opportunos. Unde in sancta Dei generatione ministri accedentem vetere exuunt veste,
          amplius quidem et discalciant et ad occidentem ad abrenuntiationem statuunt et rursus ad
          orientem transducunt. Nam mundativi sunt ordinis et virtutis, abicere totaliter
          precipientes accedentibus prioris vite vestes, et prioris vite obscurum ostendentes, et
          docentes illos abrenuntiantes obscuris, ad illuminativa transduci. Mundativis igitur est
          ministrorum ornatus ad manifestas sanctorum sanctificationes sursumagentes mundatos, et
          inperfectiores mundans et educens mundativis eloquiorum illuminationibus et doctrinis, et
          adhuc inmundos a mundis munde segregans, propter quod et ad sanctas ipsum statuit portas
          ierarchica legis positio, accedentium ad sancta introitum inperfectis mundationibus
          significans, et ad sanctas ipsorum inspectiones et conmuniones adductionem mundativis
          virtutibus tradens et per istas illos inmaculatos suscipiens et perfectos operans
          demonstrat.
        </p>
        <p xml:id="pheh-c5-d1e151">
          Est igitur Ierarcharum quidem ordo perfectivus et perfecta operans, sacerdotum autem
          lucidus et illuminativus, ministrorum vero purgativus et discretivus, videlicet ierarchico
          ordine non perficere virtutem in se ab ipsa et illuminativam et mundativam scientiam solum
          sed et illuminare et mundare sciente, et habente sacerdotum. Nam minores ad maiores
          transire nequeunt, insuper neque est fas illis ad talem conari iactantiam. Diviniores vero
          virtutes cum propriis et subiectas ipsorum sancte perfectioni scientias cognoscunt; tamen,
          quoniam divinarum operationum sunt ymagines sacerdotales ornatus, bene ornati et non
          confusi ordinis divinarum operationum ordinatas illuminationes in se ipsis ostendentes in
          primas et medias et ultimas sanctas operationes et ordines in discretionibus ierarchicis
          divisi sunt manifestantes, quemadmodum dixi, in se ipsis divinarum operationum ordinatum
          et inconfusum. Nam, quoniam thearchia illas mentes in quibus est, mundat prius, post
          illuminat et illuminatas perficit ad deiformem perfectionis operationem, convenienter
          ierarchica divinarum ymaginum diligentia in discretos se ipsam dividit et ordines et
          virtutes, manifeste ostendens ierarchicas operationes in sanctissimis et mundissimis
          ordinibus firme et inconfuse stantes. Sed quoniam sacerdotales et ordines et
          participationes et virtutes ipsorum et operationes diximus, sicut nobis est possibile, et
          sanctissimas ipsorum, sicut possumus, inspiciamus perfectiones.
        </p>
        <p xml:id="pheh-c5-d1e154">
          Ierarcha quidem et ad ierarchicam perfectionem adductus ambos pedes inclinans ante
          divinum altare super caput habet a Deo tradita eloquia et ierarchicam manum, et hoc modo a
          perficiente ipsum Ierarcha sanctissimis invocationibus perficitur. Sacerdos autem ambos
          pedes inclinans ante altare super caput habet ierarchicam dexteram et hoc modo a
          perficiente ipsum ierarcha sanctificatis invocationibus sanctificatur. Minister vero unum
          pedem inclinans coram altari super caput habet perficientis Ierarche dexteram, perfectus
          ab ipso perfectivis ministrorum invocationibus. Unicuique autem ipsorum cruciformis
          signatio fiat a perficiente Ierarcha. Et secundum unumquemque predicatio sancta fit et
          perfectivum osculum, osculante omni sacerdotali presente viro, et perficiente eum, qui ad
          aliquem dictorum sacerdotalium ordinum erit perfectus.
        </p>
        <p xml:id="pheh-c5-d1e157">
          Conmunia quidem sunt et ierarchis et sacerdotibus et ministris in sacerdotalibus ipsorum
          perfectionibus ad divinum altare introductio et inclinatio, sacerdotalis manus inpositio,
          cruciformis signatio, predicatio, perfectivum osculum. Segregata autem et electa ierarchis
          quidem eloquiorum super caput appositio, non habentibus hoc subiectis ordinibus.
          Sacerdotibus autem amborum pedum inclinado non habente hoc ministrorum perfectione. Nam
          ministri, quemadmodum dictum est, unum pedem inclinant tantum. Igitur ad sanctum quidem
          altare adductio et inclinatio significat omnes qui sacerdotaliter perficiuntur supponere
          universaliter perfectionis principi Deo propriam vitam et eorum intellectualem totalitatem
          castissimam ipsi, et sanctificatam offerre et conformem et, ut possibile, dignam
          existentem thearchico et sanctuario et altari, sanctificantem sancte deiformes mentes.
        </p>
        <p xml:id="pheh-c5-d1e161">
          Ierarchice autem manus inpositio simul quidem manifestat perficientis principalem
          perfectionem sub qua sicut pueri sancti custodiuntur; qui paterne ipsis quidem habitum et
          virtutem sacerdotalem tribuit, contrarias autem ipsorum virtutes conterit. Docet autem
          simul et omnes perficere sacerdotales operationes, sicut sub Deo agentes, perfectos, et
          propriarum operadotium in omni ipsum ducem habentes. Cruciformis vero signatio ab
          universis simul appetitibus vacationem et vitam ad Dei inmitationem aspicientem
          indeclinabiliter ad virilem Ihesu deitatem, aut, ut magis dicatur; divinissimam vitam qui
          usque ad crucem et mortem cum thearchica inmunitate peccati pervenit. Et ita viventes,
          sicut conformes, insignit cruciformi propria peccad inmunitatis ymagine
        </p>
        <p xml:id="pheh-c5-d1e164">
          Sanctam autem, perfectionum et eorum qui perficiuntur, predicationem Ierarcha clamat
          misterio monstrante quod sanctitatis perfector in amore Dei declarativus est thearchice
          electionis, non ipse propria gratia eos qui perficiuntur, ad sacerdotalem agens
          perfectionem sed a Deo motus ad omnes sacerdotales sanctificationes. Ita Moyses legalis
          sanctitatis perfector neque fratrem existentem Aaron ad sacerdotalem agit perfectionem, et
          amatorem Dei ipsum esse, et sacerdotalem arbitratus usquequo a Deo ad hoc motus sub
          perfectionis principe Deo sacerdotalem perfectionem ierarchice consummavit. Sed et hoc
          thearchicus noster et primus sanctitatis perfector (factus est enim et hoc propter nos)
          benignissimus Ihesus non se ipsum glorificavit, sicut eloquia dicunt, sed qui locutus est
          ad ipsum: Tu es sacerdos in eternum secundum ordinem Melchisedech; propter quod et ipse ad
          sacerdotalem perfectionem agens discipulos, quamvis existens ut Deus perfectionis
          princeps, tamen ad sanctissimum ipsius patrem et thearchicum spiritum principalem reponit
          ierarchice perfectionem, annuntians discipulis, sicut eloquia dicunt, a Ierosolimis ne
          discedite sed expectate promissionem patris quam audistis a me, quoniam vos baptizabimini
          spiritu sancto.
        </p>
        <p xml:id="pheh-c5-d1e167">
          Et quidem et ipse Petrus condiscipulorum summus in coordinato sibi et ierarchico denario
          ad .XII. discipulorum sacerdotalem veniens perfectionem, thearchie religiose dimisit
          electionem, dicens: Demonstra quem eligis. Et a divina sorte deiformiter demonstratum ad
          sancti duodenarii ierarchicum suscepit numerum. De divina autem sorte que super Mathiam
          divinitus cecidit, alii quidem alia dixerunt non religiose, sicut arbitror. Meam autem et
          ipse intentionem dicam. Videntur enim mihi eloquia sortem nominare thearchicum quoddam
          donum demonstrans illi ierarchico choro a divina electione susceptum: set et hoc quod
          divinum ierarcham non proprio motu oportet sacerdotales facere perfectiones. Sed sub Deo
          movente istas ierarchice et, ut decet, celestem perficere.
        </p>
        <p xml:id="pheh-c5-d1e170">
          Osculum autem in fine sacerdotalis perfectionis sanctam demonstrationem habet. Omnes
          enim quicumque presentes sunt, de sacerdotalibus existentes ordinibus sed et ipse qui
          perficit Ierarcha, osculatur eum qui perfectus est. Nam quando sacerdotalibus habitibus et
          virtutibus vocatione et sanctificatione ad sacerdotalem mens sancta pervenit perfectionem,
          amabilis est coordinatis et sanctissimis ordinibus ad deiformissimam pulcritudinem
          sursumacta, amans conformes mentes, et ab illis sancte amata. Unde ad se invicem
          sacerdotale osculum sanctificatur et conformium mentium sanctam coniunctionem monstrans et
          in se invicem amabilem exultationem sicut integre servantem sacerdotali formatione
          deiformissimam pulchritudinem.
        </p>
        <p xml:id="pheh-c5-d1e173">
          Igitur hec quidem, sicut dixi, conmunia totius sacerdotalis perfectionis. Ierarcha autem
          habet segregatam eloquiorum super caput sanctissimam inpositionem. Quoniam enim perfectiva
          omnis sanctificationis virtus et scientia divina ierarchis datur a thearchica et
          perfectionis principe bonitate, convenienter super capita ierarchica superponuntur a Deo
          tradita eloquia conprehensive et scienter manifesfative omnis thearchie, divine
          operationis, Dei apparitionis, sanctorum et operum et sermonum a benefica thearchia nostre
          ierarchie donatorum, sicut deiformi ierarcha: omni quidem sacerdotali virtute integraliter
          participaturo, omnium autem ierarchicarum sanctarum locutionum et sanctarum operationum
          vera et a Deo tradita scientia non illuminando tantum sed et aliis proportionibus
          ierarchicis tradituro et perfecturo in divinissimis cognitionibus et sursumactionibus
          summis ierarchice universa totius Ierarchie perfectissima. Sacerdotibus autem duorum pedum
          inclinatio segregata est preter reliquum ornatum sicut unum inclinante ministrorum ordine,
          et ita ierarchica figura perfectio.
        </p>
        <p xml:id="pheh-c5-d1e176">
          Igitur inclinatio quidem significat subiectam adductionem adducentis, supponentis Deo
          hoc quod sancte est adductum. Quoniam, ut multotiens diximus, tres sanctitatis perfectorum
          ornatus per tres sanctissimas perfectiones et virtutes president tribus eorum qui
          perficiuntur, ordinibus et sub divina iuga salutarem ipsorum sancte operantur adductionem,
          convenienter ministrorum ordo sicut tantum mundativus unam significat mundatorum
          adductionem, divino altari eam supponens, sicut in ipso mundatis mentibus supermundane
          sanctificatis. Sacerdotes autem ambos pedes inclinant sicut adductis sancte ab ipsis non
          tantum mundatis sed et manifestantissimis sanctis operationibus ipsorum purgata vita
          sursumagendo ad contemplativum habitum et virtutem sanctifice perfectis. Ierarcha autem
          ambos pedes inclinat et super caput habet a Deo tradita eloquia ierarchice agens a
          ministrorum virtute mundatos et a sacerdotali illuminatos ad sacrorum inspectorum ab ipsis
          proportionalem ipsis scientiam et per ipsam perficiens adductos ad integram secundum ipsos
          sanctificationem.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>