<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>De Ecclesiastica Hierarchia, Caput septimum</title>
        <author ref="#Dionysius">Pseudo-Dionysius</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name>Marco Toste</name>
          <resp when="2006">Digital text preparation </resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>João Rebalde</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <date when="2016-07-07">July 07, 2016</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://petrushispanus.eu/project1">Project Petrus Hispanus Works</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2016-07-07">July 07, 2016</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl xml:id="Alonso1957">Printed edition: Pedro Hispano, Exposição sobre os livros do
            Beato Dionísio Areopagita, ed. Manuel Alonso Alonso, Lisboa 1957</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2016-07-07" status="draft" n="0.0.0-dev">
          <p>File Started for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"> </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pdeh-c1">
        <head xml:id="pdeh-c1-Hd1e104">De Ecclesiastica Hierarchia, Caput septimum</head>
        <p xml:id="pdeh-c1-d1e129">
          Istis autem determinatis, necesse est dicere, ut arbitror, et ea que fiunt a nobis sancte
          in hiis qui dormierunt. Etenim neque hoc conmune est sanctis et inmundis. Sed sicut varia
          species alterutrorum vite, ita et ad mortem euntes, qui quidem sanctam habuerunt vitam ad
          veras promissiones thearchie respicientes sicut veritatem ipsarum in ipsius resurrectione
          contemplati, cum forti et vera spe in letitia divina ad mortis finem vadunt, sicut in fine
          sanctorum agonum in perfecta et interminabili vita et salvatione, sua futura esse omnino
          scientes per futuram ipsorum totalem resurrectionem. Nam sancte quidem anime ad peiora
          decidere conversione valentes in hoc seculo in regeneratione ad inconversibile habebunt
          deiformissimam transformationem. Munda autem corpora sanctarum animarum coniuga et
          conambulabilia condescripta et que simul certaverunt in divinis ipsarum sudoribus, in
          animarum inconversibili secundum divinam vitam collocatione, simul accipient propriam
          resurrectionem. Unita enim hiis sanctis animabus, quibus unita fuerant in hoc seculo,
          sicut menbra Christi facta, deiformem et incorruptibilem et inmortalem et beatam accipient
          vitam.
        </p>
        <p xml:id="pdeh-c1-d1e132">
          Igitur quidem in istis sanctorum est dormitio in letitia et inmobili spe ad divinorum
          agonum perveniens finem. Inmundorum autem alii quidem ad consumptionem irrationabiliter
          putant proficisci, alii autem corporalem semel abrumpi a propriis animabus coniunctionem,
          sicut inconvenientem ipsis in deiformi vita et beatis finibus, non intelligentes neque
          sufficienter in scientia divina docti, inceptam iam in Christo nostram deiformissimam
          vitam; alii autem corporum aliorum attribuunt animabus coniunctionem, iniuriam, ut
          arbitror, facientes quantum in ipsis est corporibus, que cum sanctis animabus certarunt,
          et sanctis retributionibus non religiose privantes ea que ad finem divinissimorum cursuum
          pervenerunt; alii autem nescio quomodo ad materiales intentiones declinantes dixerunt
          consimilem huic seculo sanctissimum et beatissimum finem sanctis promissum et alimenta
          propria variabili seculo, hiis qui erunt equales angelis inconvenienter adiecerunt.
        </p>
        <p xml:id="pdeh-c1-d1e135">
          Set non cadat aliquis aliquando sanctissimorum virorum ad tales errores, sed totos
          seipsos accepturos christiformem finem, scientes, quando ad finem veniunt huius seculi,
          viam ad incorruptionem ipsorum, sicut propinquiorem factam, manifestius vident, et dona
          thearchie laudant et divina delectatione adimplentur, ad peiora conversionem non iam
          formidantes, sed bene scientes quod bona concessa fortiter et eternaliter habebunt. Qui
          autem sordibus sunt pleni et inmundis maculis, si sanctam quandam consecuti sunt
          doctrinam, ipsi autem hanc ex propria mente perdite conterentes, ad corruptivas conati
          sunt concupiscentias, quando ad finem veniunt huius vite, non iam similiter ipsis
          contemptibilis videtur eloquiorum divina legislatio. Destructas autem propriarum passionum
          delectationes aliis oculis inspicientes et sanctam vitam a qua stulte ceciderunt,
          beatificantes, miserabiliter et contra voluntatem abscinduntur ab hoc seculo, ad nullam
          spem manuducti propter pessimam vitam.
        </p>
        <p xml:id="pdeh-c1-d1e138">
          Istorum autem nullo futuro in dormitionibus sanctorum virorum, ipse quidem quando ad
          finem veniet propriorum agonum, letitia sancta adimpletur et cum delectatione multa ad
          vitam supervenit sancte regenerationis. Familiares autem eius qui dormivit secundum
          divinam familiaritatem et vite similitudinem et ipsum quisquis est, beatificant ad finem
          victoriam ferentem, iuxta votum, pervenientem et cause victorie cum gratiarum actione odas
          referunt, insuper optantes se ipsos venire ad similem finem. Sumentes autem illum ad
          Ierarcham agunt, sicut ad coronarum sanctarum donatorem. Ille vero delectabiliter suscipit
          et parficit ea que fiunt secundum legem sanctam in hiis qui sancte dormierunt. Congregans
          divinus Ierarcha chorum sanctum, si sacerdotalis quidem ordinis factus fuit qui dormivit,
          ante sanctum altare inclinans ipsum incipit ad Deum orationem et gratiarum actionem. Si
          autem religiosis monachis aut sancto populo coordinatus fuit, iuxta pretiosum sanctuarium
          ipsum inclinat ante introitum sacerdotalem. Postea perficit ad Deum cum gratiarum actione
          Ierarcha orationem. Consequenter autem ministri legentes in divinis eloquiis dictas
          veraces promissiones de sancta nostra ressurrectione sancte cantant eiusdem rationis idest
          potentes odas psalmicorum eloquiorum. Postea ministrorum primus absolvit cathecumenos et
          predicat sanctos qui iam dormierunt cum quibus rogat fieri coordinate predicationis eum
          qui nunc perficitur et adhortatur cunctos petere pro ipso beatam perfectionem. Postea
          accedens divinus Ierarcha orationem sanctissimam super ipsum facit et post presentes
          universi. Osculatis vero omnibus superfundit oleum Ierarcha ei qui dormivit et pro omnibus
          orationem sanctam faciens deponit in domo pretiosum corpus cum aliis eiusdem ordinis
          sanctis corporibus.
        </p>
        <p xml:id="pdeh-c1-d1e142">
          Hec quidem si videant aut audiant inmundi a nobis fieri, late ridebunt, ut urbitror, et
          de errore nos miserebuntur. Non oportet autem ad hoc mirari. Nam nisi crediderint, ut
          eloquia dicunt, neque intelligent. Nos autem intelligibilia eorum que fiunt, inspicientes,
          Ihesu illuminante, dicimus quod non irrationabiliter Ierarcha ad coordinatum chorum
          inducit et imponit eum qui dormivit. Significat enim sancte quod in illis erunt
          participationibus omnes in regeneratione, in quibus propriam vitam secuti sunt sicut si
          deiformem et sanctissimam, sicut viro Dei inmitativum est possibile, hic habuit vitam, in
          divinis erit et beatis finibus in seculo futuro. Si autem a deiformi secundum summum,
          subiectam habuit vitam, sanctam autem tamen, conformes et iste recipiet sanctas
          retributiones. Pro hac divina iustitia Ierarcha gratias agens orationem sanctam facit et
          venerandam laudat thearchicam, sicut destructivam contra nos omnes existentis iniuste et
          thyranice potestatis, transducentem autem nos ad propria iustissima iudicia. Thearchicarum
          autem promissionum ode et lectiones manifestative quidem sunt beatissimorum finium, in
          quibus, qui divinam habuerunt perfectionem, eternaliter constituuntur. Eius autem qui
          dormivit, sancte sunt susceptive. Adhuc autem viventium adhortative ad similem
          perfectionem.
        </p>
        <p xml:id="pdeh-c1-d1e145">
          Inspice autem quod nunc non omnes ordines qui mundantur, secundum consuetudinem
          absolvuntur. Soli autem cathecumeni a sanctis choris excluduntur. Etenim hic ordo quidem
          indoctus est universaliter omnis sancte perfectionis, et nichil non parvum, non magnum
          eorum que sancte fiunt, inspicere ipsi licet, sicut nec participanti sanctorum inspectiva
          virtute, per Dei generationem et luminis principem et luminis donatricem. Reliqui autem
          eorum qui mundantur ordines in doctrina quidem iam facti sunt sancte tradidonis.
          Inprudenter autem ad deteriora rursus cucurrerunt. Opportune autem ad priora
          sursumactionem perficientes, a thearchicis quidem inspectionibus et conmunionibus, sicut
          in signis sanctis, distinguuntur. Lederentur enim inmunde ipsis participantes et ad
          maiorem divinorum et sui ipsorum veniunt contemptum. Non inconvenienter autem assunt in
          hiis que nunc fiunt, manifeste docti et videntes nostre mortis contemptum et sanctorum
          honores a veris eloquiis laudatos, et quasi conminantur fore inmundis, sicut ipsi sunt,
          interminabiles tristitias. Erit enim ipsis ad utilitatem, videntibus eum qui sancte
          perfectus est, a ministri enuntiatione conmunicatorem vere existentem sanctorum a seculo
          sancte predicatum. Et forsitan et ipsi ad simile desiderium venient et a ministrorum
          scientia docebuntur beatam vere esse in Christo perfectionem.
        </p>
        <p xml:id="pdeh-c1-d1e148">
          Postea procedens divinus Ierarcha orationem sanctam facit super eum qui dormivit et post
          orationem et ipse Ierarcha ipsum osculatur et consequenter presentes universi. Igitur
          oratio quidem precatur thearchicam bonitatem, ut dimittat quidem ei qui dormivit, omnia
          que per humanam infirmitatem peccavit, et constituat ipsum in lumine et regione viventium
          in sinibus Habrahe, Ysaac et Iacob, in loco a quo aufugiat dolor et tristitia et gemitus.
          Igitur, ut arbitror, hec quidem sunt manifesta sanctorum beatissima dona. Quid enim sit
          perfecte tristitia carenti et illuminative inmortalitati equale? quamvis maxime
          significationibus nobis proportionalibus promissiones ille omni intellectu altiores sint
          significate, et a reali ipsarum veritate minus continentes habent significationes. Nam
          arbitrandum est verum esse eloquium, quod oculus non vidit, et auris non audivit, et in
          cor hominis non ascendit, que preparavit Deus diligentibus se. Sinus autem sunt, sicut
          reor, beatissimorum patriarcharum et reliquorum sanctorum universorum divinissimi et
          beatissimi fines qui deiformes suscipiunt omnes ad perfectionem in ipsis sine senectute
          beatissimam.
        </p>
        <p xml:id="pdeh-c1-d1e151">
          Dicas autem forsitan, hec quidem recte esse dicta a nobis, dubitare autem, cuius gratia
          thearchicam bonitatem Ierarcha rogat petens, ut ei, qui dormivit, peccata dimittat, et
          deiformibus coordinatem et clarissimam partitionem tribuat. Si enim omnes recipient a
          divina iustitia retributionem illorum bonorum aut malorum que gessit in presenti vita,
          perfecit autem proprias operationes qui dormivit, a qua ierarchica oratione ad alium finem
          transferetur quam dignum ipso, et qui, pro presenti vita, retribuetur? Ego autem bene novi
          eloquium sequens quod unusquisque quidem habebit quam promeruit portionem. Dicitur enim:
          Determinavit Deus apud se; et, Portabit unusquisque in corpore secundum ea qua fecit sive
          bonum sive malum. Quod autem orationes sanctorum in dignis sanctis orationibus operantur
          solum in presenti seculo, ne dum post mortem, eloquiorum nos vere docent traditiones. Quid
          enim utilitatis a Samuele Saul est consecutus? quid autem hebreorum populum iuvit
          prophetica oratio? Etenim sicnt si aliquis, sole propria donante lumina, illesis oculis in
          participatione solaris luminis petit fieri, proprios destruens, ita ad impossibiles spes
          et superfluas elevatur, qui sanctorum orationes petit et secundum naturam ipsorum sanctas
          operationes excludit negligentia divinorum donorum et a manifestissimis et bonum
          conferentibus preceptis recessione.
        </p>
        <p xml:id="pdeh-c1-d1e154">
          Dico autem, eloquia sequens, quod utiles omnino sunt in hoc seculo sanctorum orationes
          secundum hunc modum: Si aliquis sancta desiderans dona, et ad participationem ipsorum
          habitum sanctum habens, sicut proprie cognitor parvitatis, veniens ad aliquem sanctorum
          virorum rogat ipsum fieri susceptorem et cooperatorem, consequetur omnino que petit,
          divinissima dona, recipiente ipsum thearchica bonitate, et propria religiosa sui ipsius
          cognitione, et in sanctis reverentia, et petitarum sanctarum petitionum laudabili
          desiderio, et conveniente et deiformi proprio habitu, est enim et hoc thearchici iudicii
          decretum divina dona dignis participatione in ordine Deo convenientissiimo donari per eos
          qui sunt digni tradere.
        </p>
        <p xml:id="pdeh-c1-d1e157">
          Igitur si quis inprobet istum sanctum ornatum et ad miseram opinionem veniens,
          sufficientem se ipsum arbitretur ad thearchicam collocationem et sanctos contempnat et
          etiamsi petitiones indignas Deo et non sanctas postulat et desiderium divinorum non forte
          habet et sibi ipsi conveniens, per se ipsum privabitur consecutione petitionis imperite.
          De dicta autem oratione qua Ierarcha orat super eum qui dormivit, ad nos venientem ex
          divinis nostris ducibus traditionem dicere est necessarium. Divinus Ierarcha
          manifestativus est sicut eloquia dicunt thearchicorum iudiciorum. Angelus enim Dei
          omnipotentis est. Didicit igitur ex eloquiis a Deo traditis quod hiis qui sancte vixerunt,
          clarissima et divina vita secundum dignitatem a iustissimis legibus retribuitur
          supportante bonitate thearchice benignitatis ingenitas ipsis ex humana infirmitate
          maculas, quoniam, ut eloquia dicunt, nullus mundus est a macula.
        </p>
        <p xml:id="pdeh-c1-d1e161">
          Igitur hec quidem Ierarcha novit promissa a veris eloquiis. Postulat ipsa fieri, et dari
          hiis qui sancte vixerunt, sanctas retributiones, simul quidem ad Dei inmitativum benigne
          figuratus, et aliorum dona sicut proprias expetens gratias, simul autem et veras
          promissiones sciens futuras, et presentibus manifestative significans quod ea que ab ipso
          secundum legem sancta sunt petita, omnino erunt hiis qui secundum divinam vitam sunt
          perfecti. Non enim Ierarcha thearchice iustitie recitator postularet aliquando ea que non
          sunt Deo amicissima, et ab ipso dari deiformiter promissa. Propter quod et hiis qui
          inmunde dormierunt, non precatur ista, non solum quod recitativo in hoc pervertetur ordine
          et aliquid ierarchicorum superbe auderet, non a principe perfectionum motus. Sed quoniam
          inmundam orationem non consequetur a iusto eloquio, et ipse non inconvenienter audiens:
          Petitis et non accipitis, idcirco quia male petitis.
        </p>
        <p xml:id="pdeh-c1-d1e164">
          Igitur divinus Ierarcha expetit ea que divinitus sunt promissa, et amica Deo, et omnino
          donanda, quod est proprii boni habitus, monstrans amatori bonorum Deo et presentibus
          manifestative significans sanctis futura dona. Ita et segregativas habent Ierarche
          virtutes, sicut manifestativi divinorum iudiciorum non sicut irrationabilibus motibus
          ipsorum omni sapiente thearchia, ut usualiter dicatur, familiariter obsequente, set ut
          ipsis sub spiritu principe perfectionis movente iudicatos recitative a Deo secundum
          benignitatem segregantibus. Dicit enim: Accipite Spiritum Sanctum. Si aliquorum
          remiseritis peccata dimissa sunt; si aliquorum tenetis, retenta sunt. Et illi qui divinis
          revelationibus sanctissimi patris erat illuminatus, eloquia dicunt: Quodcumque ligaveris
          super terram, erit ligatum et in celis, etc. Sicut illo, et omni secundum ipsum Ierarcha
          secundum sanctas in ipso revelationes paternorum iudiciorum manifestative et delative Dei
          amicos assumente, et impios expellente. Etenim sanctam illam theologiam, ut eloquia
          dicunt, non proprio motu non carne et sanguine revelantibus, set, Deo intelligibiliter
          ipsum propria docente, est locutus.
        </p>
        <p xml:id="pdeh-c1-d1e167">
          Igitur divinos quidem Ierarchas ita segregationibus et omnibus ierarchicis virtutibus
          uti convenit, quomodo princeps perfectionis ipsos ierarchia moverit. Aliis autem ita
          ierarchis in hiis que faciunt ierarchice, est obsequendum sicut a Deo motis. Dicit enim:
          Qui spernit vos, me spernit. Sed revertamur ad dicte orationis consequentia. Perfìciens
          enim ipsam Ierarcha et ipse osculatur eum qui dormit, et consequenter universi. Dulcis est
          enim et pretiosus universis deiformibus, qui secundum divinam vitam perfectus est. Post
          osculum autem superfundit ei qui dormivit, oleum Ierarcha. Recordare autem quod in sancta
          Dei generatione ante divinissimum baptisma, prima participatio sancti symboli datur ei qui
          perficitur, post totalem prioris vestis spoliationem, unctionis oleum. In fine autem
          universorum nunc super illum qui dormivit, oleum effunditur; et tunc quidem olei unctio ad
          sanctos agones vocabat eum qui perfìciebatur, nunc autem superfusum oleum signifìcat
          secundum eosdem sanctos agones certavisse et perfectum fuisse eum qui dormivit.
        </p>
        <p xml:id="pdeh-c1-d1e170">
          Hec perficiens Ierarcha deponit in domo pretiosa corpus cum aliis sanctis eius ordinis
          corporibus. Si enim in anima et corpore Deo amicam vitam qui dormivit, vivebat, pretiosum
          erit cum sancta anima et corpus quod concertavit ipsi in sanctis sudoribus. Unde divina
          iustitia ipsi donat retributionis fines eum corpore, sicut coambulabili et conparticipi
          sancte aut contrarie vite; propter quod et sanctorum divina legislatio thearchicas
          conmuniones ambobus donat, anime quidem in munda contemplatione et scientia eorum que
          fiunt; corpori vero secundum divinissimum unguentum et in ymagine et thearchice
          conmunionis sanctissima signa totum hominem sanctificans et totalem ipsi salvationem
          sancte operans et perfectissimam ipsius resurrectionem fore denuntians catholicis
          sanctificationibus. Perfectivas autem invocationes non est fas in scripturis superexponere
          neque misticas ipsarum aut sanctas in ipsis ex Deo virtutes ex occulto ad conmune educere.
          Set sicut sancta nostra traditio habet inegressibilibus doctrinis ipsas discens et ad
          diviniorem habitum et sursumactionem amore divino et cooperationibus perfectus ab
          illuminatione principis perfectionis sursumagens ad summam ipsorum scientiam.
        </p>
        <p xml:id="pdeh-c1-d1e173">
          Pueros autem nundum divina intelligere valentes, sancte participes fieri Dei
          generationis et sanctissimorum thearchice conmunionis signorum, videtur quidem, ut dicis,
          rationabili risu inmundis dignum, si audire non valentes edoceant Ierarche divina et non
          intelligentibus vane tradant sanctas traditiones. Et hoc adhuc magis ridendum quod pro
          ipsis alii abrenuntiationes dicunt et sanctas confessiones. Oportet autem tuam ierarchicam
          prudentiam non molestari in errantibus sed et reverenter simul et illuminationis ipsorum
          gratia amabiliter excusare ad prolatas ab ipsis instantias opponentem et hoc secundum
          legem sanctam quod non in nostra cognitione omnia divina circumscribuntur. Multa autem a
          nobis ignotorum causas habent Deo convenientes nobis quidem ignotas, scibiles autem
          ordinibus qui nobis sunt meliores. Multa autem et suppremas substantias latent et a sola
          diligenter sunt cognita omnisapiente et sapientifica thearchia.
        </p>
        <p xml:id="pdeh-c1-d1e176">
          Set et hoc quod et de isto ista dicimus, que deiformes nostri sanctitatis perfectores ab
          antiqua docti traditione ad nos produxerunt. Dicunt enim, quod est et verum, quod secundum
          legem sanctam sursumacti infantes ad habitum sanctum habebunt consuetudinem ab omni errore
          remoti et inmunde vite expertes. Hoc divinis nostris ducibus ad mentem venit et visum est
          suscipere infantes secundum istum sanctum modum quod naturales adducti pueri parentes
          traderent puerum cuidam docto misteriorum, bono in divinis pedagogo, et reliquum sub ipso
          puer aget, sicut sub divino patre et salvationis sancte susceptore.
        </p>
        <p xml:id="pdeh-c1-d1e180">
          Ab isto igitur confitente sursumagere puerum secundum sanctam vitam Ierarcha appetit, ut
          abrenuntiationes confiteatur et sanctas consuetudines, non sicut illi ridentes dicunt,
          alium pro alio divina docens. Neque enim hoc dicit quod pro puero ego abrenuntiationes aut
          sanctas facio confessiones, sed quod puer abrenuntiabit et coordinabitur, hoc est,
          confiteor me persuasurum puero venienti ad sanctam mentem meis divinis sursumactionibus,
          quod abrenuntiabit quidem totaliter contrariis, confitebitur autem et operabitur divinas
          confessiones. Nichil igitur, ut arbitror, est inconveniens si secundum divinam
          sursumactionem puer sursumagitur, ducem et susceptorem sanctum habens, habitum ipsi
          divinorum efficientem, et custodientem contrariorum expertem. Tradit autem puero sancta
          signa Ierarcha, ut nutriatur in illis et non habeat vitam alteram nisi divinam
          contemplantem semper et conmunicatricem ipsorum in profectibus sanctis factam, et habitum
          sanctum in istos vigentem et sursumactum; ut decet sanctum, a deiformi susceptore.
        </p>
        <p xml:id="pdeh-c1-d1e183">
          Tantas, o puer, et ita pulchras nostre Ierarchie videam deiformes visiones. Ab aliis
          autem forsitan perspicacioribus mentibus non ista solum contemplatione conprehensa sunt
          set manifestiora multo et deiformiora. Et tibi autem, sicut arbitror, omnino illucebunt
          splendidiores, pulchriores et diviniores dictis gradibus utenti ad radium superiorem.
          Trade igitur, o amice, et ipse mihi perfectiorem illuminationem et monstra meis oculis
          quas videre possint convenientiores pulchritudines et uniformiores. Confido enim quod per
          dicta ego repositas in te divini ignis accendam scintillas.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>